\chapter{Analisi dei requisiti}
\label{chap_analisi_requisiti}

Dall'analisi dei requisiti funzionali possiamo dire che:
\begin{enumerate}
    \item il sistema è distribuito e composto da tre componenti principali: un \textbf{robot discovery}, un \textbf{robot retriever} ed una \textbf{console};
    \item per \textbf{robot discovery} si intende un componente che esplori autonomamente l'ambiente seguendo specifici comandi dell'operatore;
    \item per \textbf{robot retriever}  si intende un componente che raggiunga la bomba scoperta e la porti a casa;
    \item la \textbf{console} è il componente utilizzato da remoto dall'operatore attraverso un PC od uno smart-phone;
    \item gli \textbf{ostacoli} sono \textit{statici} e possono essere divisi in \textit{muri} e \textit{borse} dato che viene assunto che la hall sia stata evacuata;
    \item il \textbf{robot discovery} deve iniziare l'esplorazione solo nel caso in cui la temperatura sia sotto una certa soglia (25C) e riceva il comando di esplorazione dalla \textbf{console};
    \item il comado \textit{Esplora} viene inviato dalla \textbf{console} ed ha come unico destinatario il \textbf{robot discovery};
    \item le informazioni dello stato del \textbf{robot discovery} vengoni inviate dallo stesso ed hanno come unico destinatario la \textbf{console};
    \item per \textit{stato del robot} si intendono almeno le sue coordinate e l'azione corrente;
    \item il \textbf{robot discovery} è equipaggiato con un \textbf{sonar} nella sua parte anteriore per permettergli di individuare eventuali ostacoli e di un \textbf{led} che dovrà saper far lampeggiare;
    \item il \textbf{robot retriever} deve conoscere il percorso per raggiungere la bomba;
    \item il cuore del sistema è la definizione della \textit{business logic} del robot che concerne l'esplorazione autonoma della hall;
    \item in qualsiasi momento, anche mentre l'esplorazione, il \textbf{robot discovery} deve essere reattivo al comando halt inviatogli dalla \textbf{console}.
\end{enumerate}

\chapter{Una prima architettura logica}
A seguito dell'analisi dei requisiti è stata realizzata una prima versione dell'architettura logica, che modelli e rappresenti formalmente i requisiti del sistema.


\section{Introduzione ai QA}
Per rappresentare in maniera formale l'architettura logica, abbiamo scelto di utilizzare il QA in quanto \textbf{meta-linguaggio}.
Questo linguaggio è stato messo a disposizione dalla software house e permette di superare le limitazioni intrinseche della modellazione UML (principalmente object-oriented e con notevoli limitazioni nel distribuito).

\subsection{Technology in-dependency}
Durante le fasi di analisi (sia dei requisiti che del problema) l'obiettivo è quello di restare il più possibile \textbf{technology independent}, pur essendo però \textbf{technology aware}.

Il metalinguaggio QA ci ha permesso di restare notevolmente technology independent, definendo solo quali sono \textit{struttura, interazioni e comportamenti} senza dover specificare in quale modo vengono poi realizzati.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1.0\textwidth]{uploads/img/logicalArchitecture.png}
    \label{fig:logicalArchitecture}
\end{figure}

\section{Architettura logica}
Partendo con un approccio top-down, abbiamo innanzi tutto riconosciuto 3 componenti principali:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Robot discovery}
    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[width=1.0\textwidth]{uploads/img/anreq_robot_discovery.png}
        \label{fig:anreq_robot_discovery}
    \end{figure}
    \item \textbf{Robot retriever}
    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[width=1.0\textwidth]{uploads/img/anreq_robotRetriever.png}
        \label{fig:anreq_robotRetriever}
    \end{figure}
    \item \textbf{Console}
    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[width=1.0\textwidth]{uploads/img/anreq_console.png}
        \label{fig:anreq_console}
    \end{figure}
\end{itemize}

Analizzando i tipi di interazioni, abbiamo deciso che queste ultime funzionano come seguono:
\begin{itemize}
    \item Il robot invia informazioni sullo stato alla console tramite l'invio di messaggi di tipo \textbf{fire-and-forget} (\textit{dispatch} nel meta-linguaggio QA). Essendo il tipo di interazione \textit{uno-ad-uno}, abbiamo ritenuto appropriato utilizzare come metodo di interazione lo \textbf{scambio di messaggi}; tra l'altro questo conferisce anche una maggiore sicurezza al nostro sistema.
    \item La console invia istruzioni ai robot anch'essa tramite l'invio \textbf{messaggi}; le ragioni sono analoghe al caso precedente, e a maggior ragione è evidente come siamo interessati che vi sia uno e soltanto un destinatario.
\end{itemize}

\subsection{Rappresentazione formale}
\label{chap_anreq_rappresentazione_formale}
\lstinputlisting[language=qa]{uploads/code/anreq.qa}